<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Forvalte on Sikkerhet.bouvet.no - For Security Champions i Bouvet</title><link>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/</link><description>Recent content in Forvalte on Sikkerhet.bouvet.no - For Security Champions i Bouvet</description><generator>Hugo</generator><language>no</language><atom:link href="https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verifiser designet</title><link>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/verifisering-av-design/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/verifisering-av-design/</guid><description>&lt;p>Når vi lager et &lt;a href="https://sikkerhet.bouvet.no/no/designe/systemskisser/">design&lt;/a> for en ny løsning hender det at det er detaljer vi ikke kjenner, eller at det oppstår uventede komplikasjoner underveis i implementeringen. Dette kan resultere i at designet vi opprinnelig laget avviker fra den ferdige løsningen.&lt;/p>
&lt;p>Dokumentasjonen er viktig for å forstå hvordan en løsning er satt opp og hvordan den fungerer, spesielt om det oppstår en hendelse som krever redeployment eller disaster recovery. For å sikre at gapet mellom dokumentasjon og ferdig produkt ikke er for stort bør vi derfor alltid validere designet i etterkant.&lt;/p></description></item><item><title>Audit eller revisjon av prosjekt eller leveranse</title><link>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/audit/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/audit/</guid><description>&lt;p>Det er langt fra alle leveranser som er aktuelle for revisjon eller audit fra kundens side, dette vil typisk gjelde leveranser der Bouvet har tatt styring og kunden i større grad mottar en løsning uten at de er tungt involvert i driften av prosjektet. En revisjon er verktøy kunden kan benytte for å sikre at Bouvet har gjort jobben som avtalt, der kunden har mulighet til å gjennomgå våre rutiner og arbeidsprosesser for å sikre at vi har levert som vi skal.&lt;/p></description></item><item><title>Logging og monitorering</title><link>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/logging-monitorering/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/logging-monitorering/</guid><description>&lt;p>Uavhengig av hvor en løsning deployeres bør vi sikre at den monitoreres. Selv om den eksempelvis &lt;em>kun&lt;/em> skal være tilgjengelig på intranettet der det kun finnes interne brukere som jobber fra godkjente enheter over vpn, er det viktig med logging av informasjon dersom en av disse kompromitteres. Et typisk DevOps-team vil samle inn en del informasjon for å hjelpe til med feilsøking av funksjonaliteten i applikasjonen, men vi trenger også en del annen informasjon for å kunne si noe om sikkerhetsbildet rundt den.&lt;/p></description></item><item><title>Forvaltning av avhengigheter</title><link>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/avhengighetshandtering/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/avhengighetshandtering/</guid><description>&lt;p>Når teamet er i forvaltningsmodus gjelder fremdeles de fleste problemstillingene nevnt i artikkelen om &lt;a href="https://sikkerhet.bouvet.no/no/utvikle/software-supply-chain/">Software Supply Chain&lt;/a>. Dere vil komme i situasjoner der&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>det oppdages en kritisk sårbarhet i en pakke dere bruker&lt;/li>
&lt;li>pakker deprekeres og erstattes med noe nytt som ikke er direkte kompatibelt med det gamle&lt;/li>
&lt;li>utviklere bak pakker slutter å vedlikeholde pakkene&lt;/li>
&lt;li>ondsinnede aktører overtar en pakke og bruker den for å spre malware&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&amp;hellip;.og helt sikkert andre varianter som resulterer i at dere må gjøre &lt;em>noe&lt;/em>. For å sikre at pakker som treffer ett eller flere av punktene over tas tak i. Verktøy som Sonatype og andre gir muligheten til å overvåke ulike steg i livssyklusen, med mulighet til å varsle når sårbarheter eller andre hendelser som påvirker kvaliteten inntreffer.&lt;/p></description></item><item><title>Øv på gjenoppretting</title><link>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/preparedness/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/preparedness/</guid><description>&lt;p>Dersom teamet har gjort alt rett til nå har dere en plan for &lt;a href="https://sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/business-continuity/">disaster recovery&lt;/a> som forteller dere hva som må gjøres for å gjenopprette infrastruktur, applikasjoner og data slik at en kommer tilbake til normal drift.&lt;/p>
&lt;p>Årsakene til at en er nødt å gjenopprette kan være mange, og svært varierende i omfang. Hvem har vel ikke kjørt en &lt;code>delete from &amp;lt;table&amp;gt; where x = 'something'&lt;/code> med manglende eller feil parametre, eller droppet feil tabell fra en database? Eller slettet en server eller appservice fra et prodmiljø ved en feil (&lt;em>jeg skulle bare fikse noe kjapt&amp;hellip;.&lt;/em>). I slike tilfeller kan det gå kjapt å gjenopprette dersom en vet hva som gikk galt, men i andre og mer komplekse tilfeller som f.eks. involverer ukjente feil i programvaren eller problemer hos en skytjenesteleverandør kan det bli mer komplekst.&lt;/p></description></item><item><title>Beredskapsplaner og hendelseshåndtering</title><link>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/hendelseshandtering/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sikkerhet.bouvet.no/no/forvalte/hendelseshandtering/</guid><description>&lt;p>Mange tenker gjerne på sikkerhetshendelser som målrettede angrep der &lt;em>noen&lt;/em> angriper en løsning ved å &lt;em>hacke&lt;/em> den. I noen tilfeller er dette gjerne korrekt, men en hendelse kan være mye mer.&lt;/p>
&lt;p>NSM definerer en sikkerhetshendelse som &lt;em>&amp;ldquo;En avvikssituasjon hvor det er et potensiale for tap av konfidensialitet, integritet, og/eller tilgjengelighet for informasjon eller IKT-tjenester. En sikkerhetshendelse kan oppstå som følge av et dataangrep, teknisk svikt, eller utilsiktede feilhandlinger.&amp;rdquo;&lt;/em> Med andre ord kan en hendelse være nesten hva som helst som påvirker konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet, og avhengig av konteksten vil ulike kunder ha ulike krav til når vi må rapportere og/eller agere på dette.&lt;/p></description></item></channel></rss>