<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Planlegg on Sikkerhet.bouvet.no - For Security Champions i Bouvet</title><link>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/</link><description>Recent content in Planlegg on Sikkerhet.bouvet.no - For Security Champions i Bouvet</description><generator>Hugo</generator><language>no</language><atom:link href="https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ansvarsfordeling</title><link>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/ansvarsfordeling/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/ansvarsfordeling/</guid><description>&lt;p>Bouvet gjennomfører utviklingsprosjekter på mange ulike måter, der vi tar mer eller mindre ansvar for prosjektledelse, planlegging, utviklingsfasen, kvalitetssikring og ikke minst drift og forvaltning av løsningen. Vi har også ulike innslag av eget, kundens og tredjepartsutstyr, både under utvikling og forvaltning av løsningen.&lt;/p>
&lt;p>Uavhengig av hvordan prosjektet gjennomføres er det viktig at vi har kontroll på ansvarsfordelingen. Denne skal være regulert i avtalen med kunden, og vi må sikre at vi&lt;/p></description></item><item><title>Data og Klassifisering</title><link>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/data-og-klassifisering/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/data-og-klassifisering/</guid><description>&lt;div class="tip-box">
 &lt;strong>Kort oppsummert&lt;/strong>
 &lt;p>
De fleste organisasjoner opererer med ulike klassifikasjonsnivå på både data og systemer. Klassifiseringen gjøres ofte med bakgrunn i hvordan data brukes, hvor det lagres og hvem som kan aksessere disse. Dette er nøkkelkrav for ethvert utviklingsprosjekt og må avklares i forkant.
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;h2 id="klassifisering">Klassifisering&lt;a class="td-heading-self-link" href="#klassifisering" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>De aller fleste organisasjoner har rutiner og prosesser for klassifisering av data, for eksempel i følgende nivå:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Åpent&lt;/li>
&lt;li>Internt&lt;/li>
&lt;li>Konfidensielt&lt;/li>
&lt;li>Begrenset&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Avhengig av denne klassifiseringen kan det foreligge ulike krav til sikring av data. Åpne data har typisk ingen begrensninger, mens data klassifisert som &amp;ldquo;begrenset&amp;rdquo; kan ha begrensninger som at en&lt;/p></description></item><item><title>Business Continuity</title><link>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/business-continuity/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/business-continuity/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Business Continuity Planning&lt;/em> er &lt;em>ikke&lt;/em> utelukkende et IT-teknisk anliggende, men det er vårt ansvar som leverandører av et IT-system å minne kunden på at systemet kan bli utilgjengelig.&lt;br>
Svaret fra denne planleggingen vil være med å beskrive hvilke krav som stilles til løsningens robusthet og sikkerhetsnivå, og er avgjørende for å finne riktig balanse på kostnad og ytelse hos systemet.&lt;/p>
&lt;p>Her er det viktig å ha et forhold til&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Kritikaliteten av løsningen&lt;/li>
&lt;li>Eventuelle workarounds dersom løsningen er utilgjengelig&lt;/li>
&lt;li>Konsekvenser eller merarbeid som følge av utilgjengelighet eller når løsningen igjen blir tilgjengelig.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="kundens-forventninger">Kundens forventninger&lt;a class="td-heading-self-link" href="#kundens-forventninger" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Har vi definert en Service Level Agreement (SLA) med kunden som legger føringer på oppetid, tilgjengelighet og liknende, eller har kunden implisitte forventninger til dette?&lt;/p></description></item><item><title>Verktøy brukt i leveransen</title><link>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/verktoy-og-bruk/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/verktoy-og-bruk/</guid><description>&lt;p>Alle utviklingsteam benytter ulike verktøy i utviklingsprosessen, og utvalget vil varierere fra team til team avhengig av personlige preferanser, teknologivalg, system og kundekrav og mye annet.&lt;/p>
&lt;p>Et typisk team vil benytte seg av en eller annen form for&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Integrated_development_environment">IDE&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>et system for versjonskontroll av koden, typisk &lt;em>git&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>et verktøy for &lt;a href="https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/deploye/cicd/">CI/CD&lt;/a> som kan utføre ulike oppgaver relatert til bygging, testing eller deployment&lt;/li>
&lt;li>andre tjenester driftet eller konsumert av teamet, f.eks. meldingstjenester, filoverføringstjenester, generativ AI (copilots) eller liknende&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Disse verktøyene kan ha stor betydning for sikkerhet og kvalitet i leveranser, så det er viktig at teamet har et forhold til hvordan disse settes opp.&lt;/p></description></item><item><title>Sikkerhetskontrollpunkt</title><link>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/sikkerhetskontrollpunkt/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://chrish.github.io/sikkerhet.bouvet.no/no/planlegge/sikkerhetskontrollpunkt/</guid><description>&lt;div class="tip-box">
 &lt;strong>Kort oppsummert&lt;/strong>
 &lt;p>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>Avhengig av sikkerhetsnivået en leveranse ønsker å legge seg på, kan det være nødvendig å definere mekanismer for å vurdere sikkerheten på faste punkter i utviklingsløpet, såkalte sikkerhetskontrollpunkt.&lt;/p>
&lt;p>Disse kan defineres mellom logiske faser i prosjektet, eksempelvis mellom design og utviklingsfasene, eller når en går fra utvikling til første release i produksjon. Andre og flere kontrollpunkter kan også defineres, helt avhengig av kravene leveranseteamet må forholde seg til.&lt;/p></description></item></channel></rss>